\section{Principi e linee guida}

Nessun progetto è al 100\% originale, anzi molto spesso si trovano delle similitudini con altri progetti che permettono di definire delle indicazioni valide, più o meno generali, più o meno obbligatorie, che possono aiutare il progettista.

\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|}
                           & \bld{Bassa coercitività} & \bld{Alta coercitività} \\
    \hline
    \bld{Bassa generalità} & Linee guida              & Regole di progetto      \\
    \hline
    \bld{Alta generalità}  & Principi                 & Standard
\end{tabularx}

\subsection{Standard della human-system interaction}

Preparati dalla ISO, gli standard dell'ingegneria dell'usabilità fanno capo al \itc{TC 159 - Ergonomics}, diviso in quattro \itc{Sub-Committee}:

\begin{itemize}
    \item TC 159/SC 1 - General ergonomics principles
    \item TC 159/SC 3 - Anthropometry and biomechanics
    \item TC 159/SC 4 - Ergonomics of human-system interaction
    \item TC 159/SC 5 - Ergonomics of the physical environment
\end{itemize}

\subsubsection{TC 159/SC 4: Standardizzazione ergonomica}

La sua missione è quella di standardizzare l'ergonomia dell'interazione fra sistemi e le persone che li progettano, fabbricano, usano e mantengono.

Produce i seguenti standard:

\begin{itemize}
    \item \itc{ISO-13407 Human-centred design processes for interactive systems}: ha lo scopo di aiutare coloro che hanno l responsabilità di gestire i processi di progettazione di hardware e software a pianificare in modo adeguato le attività di progettazione human-centred.
    \item \itc{ISO-9241}: Si tratta dello standard principale relativo alla human-computer interaction. È molto ampio, ed è composto da numerosi documenti separati, in evoluzione da una ventina d’anni.
    \item \itc{ISO-14915 Software ergonomics for multimedia user-interfaces}, composto da tre documenti:
          \begin{enumerate}
              \item Design principles and framework
              \item Multimedia navigation and control
              \item Media selection and combination
          \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{I principi del dialogo}

Espressi nella \itc{ISO-9241}, sono i sette principi che ogni dialogo utente-macchina deve possedere. Non sono indipendenti, e a volte bisogna trovare un compromesso tra questi sette. I principi possono essere usati come una misura della qualità e dell'usabilità di un sistema.

\subsubsection{Adeguatezza al compito}

Afferma che le funzionalità e le interazioni del sistema devono essere modellate sulle caratteristiche del compito che l'utente deve svolgere, e non sulla tecnologia e sulle caratteristiche del sistema in sé. Abbiamo sette specifiche di adeguatezza:

\bld{Dialogo adeguato al compito}: i passi del dialogo devono essere adeguati al compito da svolgere, il dialogo deve assegnare al sistema tutto ciò che è automatizzabile, e le operazioni assegnate all'utente devono essere eseguite con facilità.

\bld{Informazione adeguata al compito}: il sistema deve dare all'utente le informazioni utili per svolgere un compito, tenendo a mente la capacità della memoria a breve termine (vedi \autoref{chap:memoria_breve_termine}).

\bld{Dialogo essenziale}: il sistema non deve presentare informazioni ridondanti all'utente.

\bld{Dispositivi d'input e output adeguati al compito}: scegliere sempre il miglior tipo di dispositivo per l'input e l'output (anche più di uno in caso di multi-modalità).

\bld{Formati d'input e output adeguati al compito}: i formati dei dati devono essere adeguati al compito.

\bld{Default tipici}: scegliere i valori di default che riflettano le scelte più comuni degli utenti.

\bld{Compatibilità con i documenti}: disporre le informazioni video in input e in output quanto più vicine alla loro rappresentazione cartacea.

\subsubsection{Auto-descrizione}

Il sistema deve comunicare all'utente in ogni momento cosa può fare, come, e cosa sta accadendo.

\bld{Guida per l'utente}: ogni passo del dialogo deve fornire all'utente tutte le informazioni utili a proseguire: informazioni operative, sullo stato del sistema, e di feedback.

\bld{Interazione evidente}: raccomanda che i dialoghi siano progettati in modo che l'interazione risulti evidente.

\bld{Descrizione dell'input atteso}: l'utente deve ricevere informazioni adeguate sull'input (cosa inserire, che formato usare).

\bld{Stato visibile}: l'utente deve essere sempre informato sullo stato del sistema.

\bld{Formati descritti}: il sistema fornisce all'utente ogni informazione utile su formati e unità di misura dei dati.

\bld{Manualistica minima}: durante l'interazione, minimizzare la necessità di ricorrere ai manuali.

\subsubsection{Conformità alle aspettative}

Il dialogo dev'essere conforme alle aspettative dell'utente in relazione al contesto d'uso.

\bld{Linguaggio familiare}: usare un linguaggio che l'utente conosce bene, che sia testuale o visivo.

\bld{Aderenza alle convenzioni}: se esistono convenzioni di design nello specifico contesto d'uso, seguirle.

\bld{Organizzazione abituale}: la struttura del dialogo e dei dati devono permettere all'utente di effettuare le operazioni secondo le modalità a cui è abituato (ad esempio, la navigazione in alto o a sinistra della pagina).

\bld{Dialogo consistente}: i dialoghi dello stesso sistema devono avere aspetto e comportamento coerenti tra loro.

\bld{Feedback conforme alle aspettative}: il feedback dev'essere comprensibile, specifico, e tempestivo.

\bld{Tempi di risposta conformi alle aspettative}: il sistema deve rispondere nei tempi che l'utente si aspetta, o informarlo dell'attesa prolungata.

\bld{Messaggi adeguati al contesto}: la lunghezza e il tipo dei messaggi devono essere adeguati al contesto (mi serve una risposta lunga o corta?).

\bld{Messaggi in posizione appropriata}: le informazioni devono apparire dove l'utente ha il focus in quel momento, non in un'altra zona visiva.

\bld{Input in posizione attesa}: seguire le aspettative dell'utente per la posizione degli elementi di input.

\bld{Stile coerente dei messaggi}: mostrare i messaggi in una forma coerente con il contesto e le convenzioni correnti.

\subsubsection{Adeguatezza all'apprendimento}

Il dialogo utente-sistema dev'essere organizzato in modo tale da aiutare l'utente nell'apprendimento del sistema.

\bld{Bassa soglia di apprendimento}: organizzare l'interfaccia su più livelli di complessità crescente.

\bld{Aiuto alla familiarizzazione}: aiutare l'utente a prendere familiarità col dialogo, suggerendo azioni o fornendo aiuto.

\bld{Aiuto online}: permettere all'utente di chiedere aiuto in modo autonomo.

\bld{Feedback intermedi}: il dialogo deve fornire feedback sui risultati intermedi e finali di un compito.

\bld{Modello concettuale evidente}: il sistema deve aiutare l'utente a costruirsi un proprio modello concettuale del sistema. Frequente è l'uso di gerarchie nei menù.

\bld{Sperimentazione sicura}: permettere all'utente di scoprire il sistema sperimentandolo senza causare azioni negative o distruttive.

\bld{Riapprendimento facilitato}: il sistema deve permettere all'utente di riapprendere le funzioni raramente usate in modo semplice, fornendo aiuti sull'esecuzione delle stesse.

\subsubsection{Controllabilità}

L'utente guida il sistema, non il contrario.

\bld{Tempi d'interazione controllati dall'utente}: non introdurre timeout che non siano effettivamente necessari.

\bld{Proseguimento del dialogo controllato dall'utente}: l'utente deve poter decidere come proseguire senza che il sistema gli imponga dei vincoli.

\bld{Punto di ripartenza controllato dall’utente}: permettere all'utente di riprendere il dialogo nel punto che è più compatibile tra le necessità di sistema e quelle dell'utente.

\bld{Reversibilità delle operazioni}: introdurre meccanismi di annullamento e ripetizione delle azioni.

\bld{Modalità di visualizzazione dei dati controllata dall’utente}: l'utente deve poter scegliere come visualizzare i suoi dati.

\bld{Dispositivo d’interazione scelto dall’utente}: fornire all'utente la possibilità di scegliere con quale dispositivo dialogare.

\bld{Personalizzazione dei valori di default}: ad esempio in Word, scegliere un font di default per i nuovi documenti.

\bld{Disponibilità dei dati originali}: se necessario, l'utente deve poter ritornare ai dati originali dopo la loro modifica.

\subsubsection{Tolleranza verso l’errore}

Tutti gli utenti commettono errori, bisogna disegnare dei sistemi che riducano al minimo le probabilità che questi avvengano.

\bld{Assistenza all'utente}: aiutare l'utente a evitare di commettere errori, e a scoprire quelli già commessi.

\bld{Verifica e convalida dei dati}: il sistema deve verificare i dati in ingresso prima di elaborarli.

\bld{Prevenzione di azioni non lecite}: fornire agli utenti sempre e solo azioni valide per evitare \itc{crash} o \itc{undefined behavior}.

\bld{Richieste di conferma}: nel caso di azioni distruttive, chiedere sempre conferma all'utente.

\bld{Spiegazione dell’errore}: fornire una spiegazione adeguata degli errori all'utente, suggerendo una correzione.

\bld{Spiegazioni aggiuntive}: il sistema deve aggiungere informazioni sull'errore se richiesto dall'utente.

\bld{Assistenza per il recupero}: quando l’utente commette un errore, il sistema dovrebbe fornirgli un supporto attivo per permettergli di ristabilire la situazione corretta.

\bld{Minimo sforzo di correzione}: i passi per la correzione dell'errore devono essere quanto più semplici possibile.

\bld{Correzione differibile}: dare all'utente la possibilità di rimandare la correzione dell'errore.

\bld{Correzione automatica modificabile}: se il sistema corregge in automatico un errore dell'utente, deve dargli la possibilità di notarlo e modificare la correzione.

\subsubsection{Adeguatezza all’individualizzazione}

Nessun sistema è universale, un sistema ben progettato dà all'utente la possibilità di personalizzarlo.

\bld{Scelta di rappresentazioni alternative}: permettere all'utente di scegliere tra varie forme di rappresentazione dei dati.

\bld{Scelta dei formati dei dati input e output}.

\bld{Vocabolario personalizzabile}: permettere di arricchire il vocabolario del sistema se necessario.

\bld{Scelta del livello delle spiegazioni}: così da adattare i messaggi all'esperienza dell'utente.

\bld{Personalizzazione dei tempi di risposta} dei dispositivi I/O.

\bld{Scelta del metodo d’interazione}: permettere ove possibile la personalizzazione delle tecniche di dialogo e d'interazione (ad esempio, fornire scorciatoie da tastiera per alcuni pulsanti a schermo usati frequentemente).

\bld{Personalizzazione del dialogo}: l'utente deve poter scegliere cosa visualizzare e con cosa interagire.

\bld{Ripristinabilità dei valori precedenti}: se l'utente ha effettuato modifiche e vuole tornare a uno stato di default, bisogna ricordare quali modifiche ha fatto e dove.

\subsubsection{Principi del dialogo ed euristiche di Nielsen}

I principi del dialogo corrispondono quasi 1:1 alle euristiche di Nielsen (vedi \autoref{chap:euristiche_nielsen}).
